\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{cap1}

A equação do sobretempo normal \cite{dix} é uma aproximação de tempo de trânsito de reflexão válida para pequenos afastamentos
entre os pares fonte receptor na superfície de registro em uma aquisição sísmica. Esta equação foi desenvolvida para modelos de
multicamadas planas horizontais. 
A equação de sobretempo normal é uma aproximação em série de Taylor de segunda ordem para o tempo de trânsito, por isto é
também chamada de aproximação hiperbólica. Todavia, esta aproximação diverge do tempo de trânsito analítico
em grandes afastamentos.

Aproximações de tempo de trânsito não hiperbólicas foram desenvolvidas na literatura,
com o intuito de estender a região de convergência das
aproximações de tempo de trânsito no domínio do afastamento: Estas aproximações utilizam mais de dois termos para aumentar a 
acurácia da análise de velocidades e da correção de sobretempo normal. Cada uma destas aproximações terá
as suas limitações na estimativa das velocidades e na relação afastamento profundidade.

O empilhamento convencional, utilizando as aproximações de sobretempo normal hiperbólicas ou não hiperbólicas, é estendido
para o domínio do Ponto Médio Comun (PMC) a partir do empilhamento Superfície de Reflexão Comum (SRC) de
afastamento nulo: 
O empilhamento é realizado sobre uma superfície de tempo de
trânsito no domínio do meio afastamento $h$ e na vizinhança de um PMC central $m_0$, a partir de
três parâmetros ($R_N$, $R_{NIP}$ e $\beta_0$) dados para cada $m_0$. Este empilhamento SRC é dito de afastamento nulo,
pois o PMC central $m_0$ é escolhido da seção de afastamento nulo $h=0$.
O empilhamento SRC de afastamento nulo possui uma aproximação de tempo de trânsito hiperbólica \cite{jager},
e várias aproximações
de tempo de trânsito SRC foram propostas com o objetivo de estender a região de convergência desta aproximação:
As aproximações do SRC não hiperbólico \cite{fomel1}, as aproximações do SRC quarta ordem
\cite{germam}.

Um caso especial do método de empilhamento SRC, é o empilhamento por Elemento de Reflexão Comum (ERC):
O empilhamento ERC é também realizado no domínio do afastamento $h$ e na vizinhança de um PMC central $m_0$, assim como o
empilhamento SRC. Porém, o empilhamento ERC é feito sobre uma curva de tempo de trânsito de reflexão correspondente ao
conjunto de trajetórias de reflexão que possuem em comun
o mesmo ponto de incidência sobre o refletor.
Este método possui a vantagem de prover
parâmetros importantes para a construção do modelo de velocidades, e utiliza dois dos parâmetros
do método SRC de afastamento nulo ($R_{NIP}$ e $\beta_0$).
A principal desvantagem do método ERC é a interpolação: O empilhamento ERC necessita de 
traços em coordenadas de PMC $m$ e meio afastamento $h$ não coincidentes com as coordenadas
e amostragem dos dados adquiridos.
O objetivo desta pesquisa é propor uma metodologia de inversão do modelo de velocidades utilizando o método ERC para
a obtenção da seção empilhada e de interpolação dos dados observados para possibilitar a amostragem das famílias ERC. 

Propomos a seguinte estratégia de interpolação para a obtenção da seção empilhada ERC:
O algoritmo Very Fast Simulated Aneeling (VFSA) é utilizado para obter os parâmetros do SRC de afastamentos nulo
$R_{NIP}$ e $\beta_0$. Como a obtenção de tais parâmetros é um subproduto do empilhamento SRC esta etapa é comum
aos dois métodos, possibilitanto que os dois sejam realizados em fluxos de trabalho independentes que compartilham os 
mesmos parâmetros, não sendo necessário nenhum procedimento além do usual para o empilhamento SRC convencional.
A trajetória ERC é traçada no plano $m, h$ para estabelecer as coordenadas dos traços pertencentes à família ERC
com uma equação que descreve a trajetória e o a equação de tempo de trânsito ERC \cite{cre}.
Interpolaremos os dados adiquiridos utilizando os filtros adaptativos de predição de erro (FPE) no domínio PMC \cite{liu11}.
Esta etapa possibilita a amostragem adequada para a obtenção das famílias ERC,
uma para cada PMC central $m_0$. 
Finalizadas estas etapas,
obteremos a seção empilhada ERC a partir do empilhamento das amostras sobre uma curva de tempo de trânsito ERC 
pertencentes as famílias ERC. Esta curva é determinada para cadar par $m_0, t_0$ da seção empilhada \cite{cre}.

A principal vantagem do método ERC é não precisar de informação a priori do macromodelo de velocidades. 
Este método poder ser utilizado na obtenção do modelo de velocidades através de alguma etapa de inversão,
como a tomografia \cite{cre}. Para a obtenção do modelo de velocidades propomos a seguinte estratégia:
Utilização de um algoritmo iterativo iniciando com um modelo de velocidades inicial que é atualizado
a cada iteração com o algoritmo VFSA. 
O critério de convergência do modelo de velocidades será a coerência entre
os dados modelados a partir do modelo de velocidades da iteração atual com os dados pré empilhados \cite{mesquita}.

A estratégia utilizada para a inversão do modelo de velocidades apresentada na
qualificação de doutorado foi abandonada em prol de uma nova estratégia de
inversão baseada na NIP tomografia e na stereo tomografia \cite{niptomo,stereo}.
A inversão do modelo de velocidades a partir da simulação e focalização
de difrações sobre a seção empilhada  
possui uma séria limitação: Esta necessita do modelo de velocidades
de sobretempo normal (informação a priori) para simular as difrações sobre a seção empilhada e realizar a inversão através da focalização destas difrações. O empilhamento Elemento de Reflaxão Comum (ERC)
não produz o modelo de velocidades de sobretempo normal,
a seção empilhada é obtida a partir dos parâmetros $R_{NIP}$ e $\beta_0$ do método 
Superfície de Reflexão Comum (SRC) de afastamento nulo.

Assim, neste relatório, propomos uma nova estratégia para a inversão do modelo de velocidades em
profundidade utilizando um método baseado na NIP tomografia e na stereo tomografia: A partir da seção
empilhada ERC obtida realizamos o picking dos tempos de trânsito sobre os eventos de
reflexão na seção. Estes tempos de trânsito são utilizados para localizar fontes pontuais sobre os relfetores
em um modelo de velocidades de background. Isto é feito através do traçamento de raios normais a partir
da superfície de aquisição em direção ao modelo em profundidade. A direção inicial do raio normal
é dada pelo ângulo de incidência $\beta_0$.
Realizamos a modelagem direta traçando raios de reflexão a partir destas fontes pontuais em profundidade
até atingirem a superfície de reflexão e comparamos os tempos de trânsito obtidos com os tempos de trânsito
calculados através da fórmula do ERC. O pressuposto da nossa estratégia de inversão é que os tempos
de trânsito obtidos com o traçamento de raios serão próximos aos tempos de trânsito calculados para
o modelo de velocidades ótimo.

Assim, utilizamos a soma das diferenças nos tempos de trânsito obtidos com o traçamento de raios
no modelo de velocidades em profundidade e os tempos de trânsito calculados pela fórmula do ERC como
critério de convergência da inversão. A atualização do modelo é realizada pelo algoritmo
Very Fast Simulated Annealing (VFSA) que atualiza as perturbações sobre o modelo de velocidades
de background definido sobre uma malha regular. Após a atualização, os raios de reflexão são
traçados novamente e as diferenças dos tempos de trânsito são recalculadas. Este processo é
repetido até o número máximo de iterações e o modelo otimizado é armazenado. O traçamento
dos raios normais e localização das fontes PIN é refeito utilizando este novo modelo de velocidades
e o processo é reiniciado. Após um número determinado de iterações, o modelo de velocidades otimizado 
e a correta localização das fontes PIN sobre o refletor são obtidos.


